感謝台灣旅客對機場運動的看法和分享

【八月十三日我在香港機場】

我人在香港機場，目睹著本人此生見過最大的不合作運動，上一次在類似的現場，已經多年前的318學運了。

我非常、非常、非常支持香港人與六月以來的所有運動。但我認為今天現場的策略是需要調整的。以下我將本人方才親身經歷依據個人記憶如實記載，作為這個運動的局外人側記。

個人以為佔領機場是非常好的策略，有極高的宣傳效果，給公部門極高的壓力，同時也相當安全、舒適。這個行動在昨日效果驚人—全數航班取消，怎能想像到能有這樣的結果！然而今日（8/13）公部門出新招了，今天航班沒有全數取消，但停止辦理登機。我搭巴士前往機場的途中，看到這樣的新聞：「能進入機場禁區的旅客就能登機，航班會繼續起降」。

這是讓人摸不著頭緒的說明。而抵達機場時，我沒有收到班機取消的通知，所有的資訊（機場資訊、航空公司資訊）都顯示，飛機會按照原定計畫起飛（我猜測，應該是讓航空公司自行研判是否停飛，我搭的是香港與長榮共享班機，一家親中一家颱風來也會飛⋯⋯所以沒有取消ＸＤ）。早就預辦登機又沒有行李的我走到閘口才明白，原來抗議人潮以人牆封閉了出境閘口，他們不讓旅客通過，機場人員也只能沿抗議之河無奈相望。

我試著和抗議的主事者之一理論，但發現是無效的。他們先是質疑我對運動的立場，接著就重複跳針，說我該怪政府（不屬於旅客的政府），該怪航空公司（亦即我該回家然後事後跟航空公司理論）。

大概十分鐘後我明白了，這就是公部門的詭計，他們要把旅客的憤怒全然導向抗議者。如果航班確實取消了，旅客就會乖乖回家安排行程，怪航空公司罵香港政府，不會在現場吵鬧，但如果「飛機飛但有因為有人阻撓導致錯過飛機」，那麼旅客咎責就會更加曖昧模糊，現場的「抗議者與旅客」的衝突也就升級了，不便導致的不滿也就輕易轉向了。

「你讓我們這些航班沒有取消的人過去，對運動的成敗有什麼影響？」

沒有人回答我的疑問。那些比我年輕或跟我差不多年紀的黑衣人頻頻道歉，他們喃喃說著這是他們唯一的辦法了，如果讓我過去那所有人都會要過去（那又如何？），有個年輕女孩想給我瓶裝水⋯⋯但我只想回家。

最後我跟著一個外國人衝破了抗議封鎖線，在一片譁然之中抵達了入閘口，機場人員抓住我的手臂問我有沒有登機證，然後把我拉到了河的另一邊。

「是不是衝進來就能搭飛機了？」

我問幫忙檢查護照的工作人員，她露出了一個極其複雜的苦笑，點點頭，向我道歉，接著我走進前所未有的蕭條安檢區，準備踏上歸家之路（希望一切順利）。

人類追求自由的渴望，面對暴力的憤怒，其實是本能吧？一但被逼到極致，情緒就開始控制了一切⋯⋯你們確實該向旅客道歉，旅客也完全有權力憤怒，只是在此情況下那相互射出的情緒，是否掩蓋了真正需要道歉與負責的人？他們或許正在竊笑也不一定呢。

回想這兩個月以來的種種，我不忍責怪那些阻擋我的人一絲一毫，我只能暗自為他們祈禱。

「策略？我們已經沒有策略了！」

為首的黑衣男子拿出自己的信用卡，深深鞠躬，跟受阻的旅客賠罪，他說他願意賠償大家⋯⋯但是沒有人能接下那一張信用卡，也沒有人知道，到底誰才應該賠罪、向誰賠罪、又該如何賠罪。

天佑香港。

ps 我收到很多朋友來向我致歉，這不是我寫下紀錄的本意。人生本就會有很多不如意，雖然今天略有不順（而且我還是有順利回家，只是晚了九十分鐘已經很幸運），但並非是誰的錯⋯⋯我感謝香港人讓我們看見堅持與勇氣。守住自由與希望，是很不容易的事呀。

@ 香港國際機場1號客運大樓 Hong Kong International Airport Terminal 1